淘寶等5款Apps涉存敏感資料 用戶或被監聽

淘寶等5款Apps涉存敏感資料 用戶或被監聽
12月10日(六) 12:45更新 10:45建立

【東網專訊】港人近年常用的內地支付Apps，被指可以記錄用戶手機敏感資料，更可用作追蹤和監聽。傳真社報道，該社利用開放原始碼組合程式，分析應用程式供應商收集用戶資料情況，發現5款由內地公司開發的熱門網絡支付應用程式，包括WeChat、淘寶、淘寶全球、支付寶錢包及天貓，可識別用戶身份、記錄活動和位置定位等敏感資料存取成檔，更可隨時傳送到內地的伺服器。根據香港區Google Play，5款應用程式合共錄得至少逾億次下載量。

電腦及黑客技術專家指，相關敏感資料被收集後，用戶在手機中一舉一動，都可能被追蹤、監視或監聽。香港個人資料私隱專員公署指出，香港目前並無條文禁止個人資料轉移至香港以外地方。

基於技術所限，該社的分析僅限Android系統應用程式，不包括iOS系統應用程式。分析發現5個程式在安裝時即取得「讀取手機狀態及識別碼」權限，即可隨時存取用戶國際移動設備識別碼(IMEI)、國際移動用戶識別碼(IMSI)、SIM卡編碼(ICCID)、電話號碼、通話狀態、通話對方電話號碼等敏感資料。

當中靜態分析發現，5個程式均會取得管理或使用指紋、存取位置以及錄音權限，用戶安裝有關程式時已授權程式讀寫檔案、使用網絡等權限。動態分析進一步了解，程式在安裝後首次運行，即使用戶未進行支付交易，5款程式已將用戶的IMEI記錄，隨時可被傳送到內地伺服器。支付寶錢包、淘寶全球、淘寶及天貓更同時記錄IMSI。其中淘寶全球在首次啟動，更即時將IMEI和IMSI傳送至杭州阿里巴巴廣告有限公司，同時將電話號碼、IMEI、IMSI以及ICCID共4項敏感資料記錄在案。

中文大學信息工程學系助理教授張克環表示，IMEI、IMSI及ICCID是非常敏感的資料，「拿到這個IMEI可以做很多事情。不論你在哪裡，不管你裝了甚麼軟件，不管你訪問了甚麼樣的服務，他都可以唯一的知道這個你，這就是你」。至於SIM卡編碼ICCID，張指出這是唯一可以追蹤SIM卡，甚至進行機站定位的資料，「電訊商通常使用的電話通訊系統是Signalling System 7(SS7)，這是非常老的系統，安全性幾乎沒有保證。」他強調，如果洩漏ICCID，用戶在手機中的一舉一動都可能被追蹤、監視或監聽。

另外，傳真社利用防毒軟件掃描結果顯示，支付寶錢包安裝檔含有木馬程式，會攔截並盜取用戶SMS短訊；淘寶則有一個後門惡意軟件，會在用戶不知情下，打開手機系統的後門，盜取任何資訊。

至於WeChat私隱政策訂明，會「收集、儲存和使用」用戶個人資料、位置數據及日誌資料，包括IP位址、元數據、網絡搜尋詞語、所造訪的社交媒體頁面、通訊對象、通訊時間、數據和時間長短等。WeChat亦會與第三方「使用、分享及轉移」用戶個人資料至用戶所在地或以外地區，公司「可在世界各地多個司法管轄區操作、繼續操作伺服器。有電腦保安及黑客技術專家指出，市民在選用手機應用程式時，應考慮被監控的風險，「建議市民如無需要，不要用WeChat，如不是到內地做生意的就盡量不要使用。」

android

Ios 撚表示

iOS好啲，起碼用家可以全權控制俾唔畀資料，但仍然有一部分風險。所以最好都係避免使用啦！

即時uninstall

乜an 唔得咩

大家都係毒燃，除左屋企成個月都無人打過黎，怕什麼

中國不嬲多古惑嘢
點解硬喺有傻鳩去裝

大陸app只會裝係iPhone

WeChat

可以點樣整？

大陸app只會裝係後備機

預咗㗎啦唔係咩？

大陸野就預左,已經唔係新聞

an俠話冇人叫你裝大陸app

有無用？

除左抵死都冇咩好補充

其實理得你an ios macos win 對住大陸apps 都死
近幾年相關既黑客比賽冠軍都係大陸公司包辦
人地手上大把唔同os 既漏洞
基本上你一裝大陸apps/上大陸網都好有機會中招
今年360已經示範左經Safari拎到root access
你以為佢當日先研究出黎咩
人地用左好多年黎賺錢啦

唔係做野要用都唔會安wechat 好彩安左後備機

an 你唔開權限唔比你用

setting入面有得開關權限

即係廢既

人地都講到明android機專享，你都仲要拉其他os入水